\chapter{Cwymp y Dail}

\section{I}

MAE’R llyfrgell yn lle bendigedig ar bnawn Sadwrn glawog, wedi i’r negesau i gyd gael eu gwneud. Daeth yn law mawr trwm tua thri o’r gloch, fel yr oeddwn yn dŵad adre o’r Betws efo’r llaeth enwyn; gwlychais at fy nghroen a bu raid imi newid fy nillad i gyd. Mae’n snyg braf yma wrth orwedd ar fy hyd ar y soffa gynnes, a’r gwres yn dŵad trwy’r rhwyllau pres sydd yma ac acw yn y parwydydd ac yng nghonglau’r llawr. Bâm yn dŵad yma fel hyn yn aml iawn yn ddiweddar, yn enwedig ary Suliau, rhwng oedfaon, i ddarllen y llyfr, Petrograd, City of Trouble. Gorffennais ei ddarllen gynnau, a rŵan dyma fi ary ffrî-whîl yn fy meddwl, gan edrych dros gefn y soifa drwy’r ffenestri ar y glaw yn sgubo ar draws y parc, y cymylau’n isel, isel, gan wneud pob man yn dywyll, wel —- mi fydd yn dywyll cyn hir rŵan, mae’r pnawniau’n mynd yn fyrrach, fyrrach o hyd. Ac mae’n rhy dywyll i ddarllen mewn gwirionedd, a waeth imi heb â chwilio am lyfr arall rŵan, bellach. Mae’n braf cael diogi hefyd. Mae fy nghoesau a’m cefn a’m hochrau’n brifo’n goblyn ar ôl y gêm yn y bore.

Rhywbeth a ddaeth yn sydyn rywsut oedd y gêm bore heddiw.  Pan oeddem ni’n dŵad adre o’r ysgol pnawn ddoe ’doeddwni ddim yn gwybod dim am y peth, ond Wrth fynd i mewn i’r festri neithiwr i’r Band of Hope dyma Osborne Gwyndy yn galw fod arno eisiau gair efo mi wedi inni ddŵad allan. Y peth gorau

168

gennyf yn y Band of Hope ydi’r gystadleuaeth a ddaw ryw dro, tua chanol y cyfarfod. Nid nad yw cyfarfod y Band of Hope yn.  un difyr iawn ar ei hyd bob amser. Byddwch yn gwybod beth sydd i ddod trwy’r cyfarfod o’r dechrau i’r diwedd, ond yn.  ystod y gystadleuaeth wyddoch chi byth pa hwyl a ddigwydd.  ddod i fyny yn yr amser hwnnw.

Gydag y byddwn ni wedi sefyll ar ein traed i gyd i adrodd.  gyda’n gilydd : “ Gwatwarus yw gwin, a therfysgaidd yw diod gadarn . . .’ a dod at y diwedd pan fydd Lloyd Jones yn curo’i ddwrn ar y pwlpud. bach i gadw’r amser inni: “. . . yn y diwedd

yhi a frath fel sarff, ac a biga fel neidr,’ a ninnau wedyn yn.  eistedd i lawr, bydd Lloyd Jones yn dechrau pregethu. Yr un.  fydd y bregeth bob tro, gydag ychydig bach o wahaniaeth yn y straeon. Ni welais i neb gymaint o ddifrif efo dim erioed ag y" bydd Lloyd ] ones efo ni yn y Band of Hope. Byddwch yn teimlo’i fod o’n gwirioneddol boeni amdanom ni, bob un.  ohonom ni ar ei ben ei hun, a chaf fi’r argraff weithiau y bydd o’n methu cysgu’r nos yn poeni rhag ofn i rai ohonom ni.  ddechrau yfed cwrw wedi inni fynd yn fawr. A byddaf yn gresynu am na fuaswn yn medru bod yn ddigon digywilydd i’w berswadio nad oes dim angen iddo fo boeni amdanom ni felly;.  go brin y bydd i neb ohonom ni dyfu i fyny i fod yr un fath â’r dyn hwnnw y bydd o’n ei ddisgrifio yn ei bregeth o hyd _ hwnnw fydd yn ei wneud ei hun yn fochyn wrth yfed cwrw, yn.  curo’i wraig ac yn gwario’i arian i gyd, a’i blant yn gorfod mynd i’r ysgol yn y bore heb ddim bwyd a heb ddim esgidiau am eu traed a phethau felly.

Pan soniais i wrth Nhad am hynny dyma fo’n dweud mai. x Lloyd Jones sy’n iawn, a bod eisiau inni wrando’n ddyfal arno pan fydd o’n siarad felly efo ni. Byddwn ninnau’n gwneud hynny wrth gwrs, lond y festri ohonom ni’n gwrando’n ddistaw fel.

llygod bach, ac yn dal ar bob gair yn fanwl. Ond pan ddaw’r 169

amser i Lloyd Jones ddweud, “ Wel rŵan, mi gawn ni gystad- leuaeth bach,’ mi fyddaf wrth fy modd, ac yn barod iawn i fynd i lawr i’r sêt fawr i roi cynnig arni. Weithiau cawn ymryson dweud straeon digri, neu wneud brawddegau’n cynnwys dau air, fel “ Cipar: Ffesant,’ ac felly ymlaen. Un o’r cystadlaethau gorau gennyf ydyw enwi mynyddoedd ac afonydd ac adar. Pan ddaw’r gystadleuaeth i ben bydd yn amser wedyn i’r plant fydd yn adrodd a chanu fynd ymlaen i’r sêt fawr i wneud eu rhan. Ni ffim i-yn un da am bethau felly erioed. Dim clem arni efo adroddiadau a chaneuon, ond wrth fy modd yn gwrando ar y lleill wrthi.

Ond unwaith cefais fy machu i wneud rhan actio yn “ Eisteddfod y Pentre,’ yn adran yr Urdd. Megan Dwyfor yn ein dysgu, a llawer o ferched y pentre yn ei helpu hi. Yr oedd seremoni coroni’r bardd yn ein heisteddfod, ac yr oeddwn i’n un o’r tri beirniad, a’m gwaith oedd traddodi’r feirniadaeth ar y Bryddest. Buom yn actio Eisteddfod y Pentre fwy nag unwaith, ac uchafbwynt ein cyrraeddiadau fel actorion oedd cael actio’r seremoni coroni yng nghyfarfod mawr yr Urdd, yng Nghaergybi yn ystod wythnos yr Eisteddfod Genedlaethol. Ac wedi inni ddod dros yr orchwyl honno cawsom weld Caradog Prichard yn cael ei goroni yn y pnawn mewn Eisteddfod go iawn, ac yn mynd trwy’r un pethau ag yr oeddem ninnau’n wneud yn y bore.

Neithiwr yr oedd Dorothy May a Robin Twm, ac Alice ac Emrys yn canu, a Megan Eluned yn adrodd; a Wil Sam yn adrodd “ O na bawn i’n byw gyda Nain, neu Nain yn byw gyda ni.’ Ac wedi hynny pawb yn canu caneuon yn un côr allan o Murmur y Llanw. Byddwn yn dysgu’r holl ganeuon o Murmur y Llanw bob blwyddyn ac yn eu canu nhw yn y Gymanfa Ddirwest yng Nghricieth, pan fydd Band of Hope pob capel yn cyfarfod yn un o’r capeli yno, a Mr. Edmunds yn dŵad atom

170

ni i arwain y canu ac i siarad am ddirwest. Mae yntau’n ddyn sy’n llwyr o ddifrif yn erbyn cwrw a gwin a wisgi a phethau felly, ond ei fod o’n llawer llai dwys na Lloyd Jones, ac yn dweud pethau digri’n aml, aml, ac yn peri inni rowlio chwerthin.

11

Yr unig ddrwg efo’r Gymanfa Ddirwest ydi ei chychwyn hi mor gynnar yn y pnawn. Bydd y gorymdeithio efo’r baneri wedi bod, a’r t-e-parti wedi ei ddechrau a’i orffen cyn i ni o Lanystumdwy lawn gyrraedd yno. Ni chawn gychwyn tuag yno cyn i’r ysgol gau am y pnawn, ac erbyn inni ddal y bws a chyrraedd y dref bydd plant y lle wedi cael y blaen arnom efo’r pethau gorau ar y byrddau. A synnwn i ddim nad yw’r ffaith ein bod ni’n cael ein gwneud fel hyn allan o’r cacenau gorau yn y te-parti yn helpu i gynnau tân y gynnen sydd rhyngom ni â hogiau Cricieth -— prin y bydd dim un gêm ffwtbol rhyngom ni a hwythau’n diweddu’n barchus. Neithiwr, gyda’n bod ni wedi gorffen canu “ Cysgodau’r hwyr ddaeth dros ein bro . . .’ dyma Osborne Gwyndy’n dechrau dweud ei neges:

“ Mae’r gêm yn dechrau am ddeg o’r gloch yn ein cae ni, y cae sy’n ymyl y Llwyn. ’Rwyt ti’n chwarae right-half, a mae Bobi Dwyfor yn dŵad i’n helpu ni — cofia fod yno mewn pryd.’

Wrth ddod adre o’r Band of Hope neithiwr ’doedd dim ond y gêm ar fy meddwl. Yr oedd yn noson glir, braf, a’r awyr yn serog, ac wedi i Wil a minnau ddŵad allan o’r goedwig wrth ymyl y bont fach a dechrau croesi’r parc yn yr agored mawr, a gweld yr holl sêr yn glir ymhob cyfeiriad, ’roedd rhyw awydd rhedeg a n—eidio’n uchel yn dod dros ddyn. Yr oedd Seren y Gogledd i’w gweld yn glir uwchben y tŵr. Erbyn hyn yr wyf

171

yn adnabod rhagor o sêr na Seren y Gogledd. Rhyw noson wedi dŵad allan o’r Seiat dyma Evan Elias yn dangos yr Orion imioq ’Roeddwn yn gwybod am yr enw’n iawn am fod y borth fach ’ sy’n bellach draw na’r Borth Oer yn dwyn yr enw hwnnw.  ’Roeddwn yn adnabod y sêr yn iawn hefyd, ond ’doedd gen i ddim syniad beth oedd eu henw nes i Evan Elias ei ddysgu fellywl imi. Wrth fynd i fyny’r dreif dychmygwn weld patrwm cae pêl-droed yn y sêr: ’dOedd dim llawer o anhawster i gael dwy gôl gyferbyn â’i gilydd, a’r sb0tyn canol, ond erbyn i rywun gael un gongl i’r cae i’w le a chwilio am gongl arall ’roedd dyn yn colli’r côst yn lân efo’r conglau i gyd o berthynas i’r gôls, ac yr oeddem ni wedi cyrraedd hyd at furiau’r plas cyn cael trefn ar bethau. Ond yr oedd hyn yn hwyl fawr ac yn ddarpariad da ar gyfer y gêm a oedd i ddod.

Pan fyddwn ni’n chwarae yn erbyn Cricieth, yno yn y dref, ar gae tîm mawr y dref, efo pyst a rhwydi go iawn a phob peth, bydd yno reffari yn rheoli’r gêm, Evan Hughes y peintar y rhan amlaf, ac fe fydd yn gêm â graen arni: bydd yn diweddu’n drefnus, a ninnau’n cael cwrbins yn amlach na pheidio. Ond pan yn chwarae gartre yn Llanystumdwy, ’does dim modd gwybod pa bethau i’w disgwyl — bydd y posibiliadau’n ddi- bendraw. I ddechrau, wyddoch chi ar y ddaear yma mha gae ym byddwn ni’n chwarae, un o gaeau’r Gwyndy fydd hi’r rhan amlaf, ond gall fod yn llain o dir yn unrhyw le o’r Gwyndy i’r Plas Hen, neu i fyny Rhoslan cyn belled â Thyddyn Bach. Ni fydd gennym reffari o gwbl, ac er i bob gêm ddechrau’n urddasol ddigon, ni fyddwn yn hir cyn dechrau taearu’n ben-ben, ffraeo poeth yn cynyddu’n boethach trwy gydol y gêm, ac eithriad fydd i gêm felly gyrraedd hyd at derfyn taclus. Yn aml bydd yn torri’n rhyfel, a thywyrch yn saethu i’r awyr a dyrnau’n crensian ar drwynau.

Heddiw, yr oedd yn un o’r troeon pan ddarfu’r gêm yn

172

daclus, a heb ffraeo rhyw lawer iawn. ’Roeddem ni’n dal ar y blaen yn agos i’r diwedd yn ôl ein cyfrif ni. 3-2 i ni oeddem ni’n ei gwneud hi, ond yr oedd hogiau Cricieth yn dal allan ei bod yn 3-3. Gôl yr oeddem ni’n hawlio’i bod yn off-side oedd yn gwneud y gwahaniaeth. P’un bynnag, ryw bum munud cyn y diwedd dyma Arthur Iard yn sgorio trwy ruthro’r bêl trwodd rywsut. ’Doedd dim posib cael esgus i gega am y gôl honno, ’roedd yn amlwg i bawb ei bod yn hollol deg a thrwy’r canol.  Weithiau bydd y bêl yn mynd dros y postyn, a bydd yn daeru a ffraeo pa un oedd hi’n gôl ai peidio oherwydd hynny. Dro arall bydd y bêl yn mynd yn eithaf teg trwy ganol yr adwy, ond er i’r goli neidio ac ymestyn yn uchel bydd y bêl allan o’i gyrraedd ymhell, a bydd y tîm a oedd yn ymosod yn gweiddi “ Gôl! ’ a’r rhai a oedd yn amddiffyn yn gweiddi “ Tw hei! ’ a’r gorau a daero a garia’r dydd. Felly heddiw fe ddarfu’r gêm yn 7- 3-3 yn ôl ein cyfrif ni, ond yn 3-4 yn ôl cyfrif hogiau Cricieth.  Aeth pawb adref yn ddigon bodlon felly, ac yn dawel am y tro.  Yn aml iawn pan fydd y gêm wedi chwalu’n gythrwfl, a hogiau Cricieth yn hwylio i gychwyn adre ar eu beics — dri ar un beic weithiau — byddant yn mynd, nid am eu bod yn dianc o’n blaenau ni, ond am fod yn rhaid iddynt fynd ryw dro siŵr iawn: A’r pryd hynny byddwn ninnau’n eu hymlid gan luchio tywyrch ar eu holau nes byddant wedi mynd allan o gyrraedd.  Ond bydd pawb wedi anghofio’r cwflïo cyn pen deng munud, a bydd trefnu brwd a thaer am y gêm nesaf yn mynd ymlaen yn ddi-oed. Osborne ydi’r prif ddyn ar ein hochr ni. Trwyddo ef y byddwn ni’n cael clywed am y gêms, ond ’does wybod o ba gyfeiriad y daw’r symudiad o Gricieth. Weithiau byddwn yn chwarae tîm Boni Parry, dro arall yn erbyn tîm Bwff Bîns, a thro arall yn erbyn tîm Chicksi. Ond pwy bynnag fydd y prif ddyn bydd crynswth y tîm yn debyg o fod yr un fath, a bydd Herbie a Joe Hart ac Arthur Iard a Dewi Parry yn o

I73

debyg o fod yn y rhan fwyaf o’r criwiau ddaw o Gricieth yn ein herbyn.

Rywbeth yn debyg fydd ein tîm ni bob tro; ’does gennym ni ddim gormodedd o ddewis, a bydd Osborne yn galw arnaf bob tro, nid am fy mod i’n chwaraewr da, ond am fy mod i’n digwydd edrych fel chwareuwr da mae’n siŵr, wrth redeg a rhedeg ar ôl y bêl trwy gydol yr amser a rhoi eithaf warog iddi ryw unwaith neu ddwy yn ystod y gêm. Hyd yn hyn nid wyf wedi sgorio dim ond un gôl, a ’doedd honno ddim yn gôl go iawn. Chwarae gartref yr oeddem ni, yng nghae Plas Hen, o’r tu cefn i’r Lodge. Rywsut neu’i gilydd cefais fy hun o fewn ychydig iawn i gôl Cricieth, a’r bêl yn rhy-dd wrth fy nhraed.  Gwelwn Robin Owen y Lion, y goli, yn gosod ei hun yn barod am yr ergyd. Saethais innau rhwng Robin Owen a’r postyn oedd i’r chwith iddo a gweiddi “ Gôl ’ dros y lle. Ond gwelodd rhywun bod Robin yn sefyll ar y pryd o’r tu allan i’r gôl, wrth ochr y postyn, gan adael y gôl yn wag. Ni wn i eto p’un ai

K bwriadol ynteu anfwriadol y gwnaeth Robin Owen hynny, ond bydd Gwilym ac Osborne a Johnny a Dic Moi a Daniel Maenywern a’r lleill yn dal i gega na fedraf fi ddim sgorio trwy gôl wag o fewn pum llath.

“ Hei — was — fanna ’rwyt ti? ’

Mae Wil yn llamu i mewn i’r llyfrgell, yn edrych yn ddryslyd frysiog, ac yn siarad yn blyciog.

“ Dyl annwl — wyddost ti be —— mae Nhad am ddŵad i chwarae billiards efo ni ar ôl te. Mae’n amser te rŵan — tyd achan! ’

174



\section{III}

Mae’n rhyfedd fel y mae cerdded tua’r billiard room yn parhau o hyd yn un o’r cyffroadau mawr. Gwelsoch ryw brofiad felly’n pylu weithiau wrth i chi ddod yn gynefin ag o. Ond nid felly hwn. Awn trwodd rŵan o’r coridor cefn i’r neuadd. Mae Nhad wedi goleuo un o’r lampau yng nghanol y neuadd ac mae’r goleuni’n peri i’r lle edrych yn hudolus a chyfrin. O’r cysgodion uwchben y grisiau y mae Syr Hugh yn edrych i lawr ac yn dal ei lygad arnoch i ble bynnag yr ewch, a’r Major yn ei alcof yn cil-wenu’n rhithiol. Hyd y muriau y mae degau o ddarluniau olew mawr yn eu fframiau aur yn toddi i’r tywyllwch sy’n gwbl ddu yn uchel, uchel i fyny, ac yn union o dan y galeri ymae deuddeg gwawafon Syr Hugh y Baronet, wedi eu gosod yn groes ymgroes bob yn chwech ar y pared, a’u llafnau’n sgleinio’n loyw yng ngolau’r lamp. Fel y cerddwn heibio i ganol y neuadd daw wfft o awyr gynnes, gynnes i fyny trwy’r rhwyllau pres sydd yn y llawr o dan y piano mawr: mae’n braf cael teimlo’r cynhesrwydd o’ch cwmpas ym mhob man fel hyn, mae ias ddigon oer ynddi allan, a’r glaw i’w glywed yn tywallt yn genlli trwm ar y to gwydr i fyny’n uchel uwch ein pennau.

Tra mae Nhad yn trimio lampau’r billiard room i oleuo’n iawn mae Wil a minnau’n tynnu’r gorchudd oddi ar y bwrdd a’i blygu’n daclus a’i osod ar gongl y llwyfan yn y pen pellaf i’r ystafell. Estynnwn y peli ifori o’r cabinet gwydr, y bêl blaen i Wil a minnau, a’r smotyn i Nhad. Fel rheol, rywsut neu’i gilydd, bydd Nhad yn ein curo ni, a methaf â deall hynny, achos Wil a minnau a ddysgodd y gêm i Nhad yn y lle cyntaf. A chawsom ninnau’n dysgu gan Osborne a Gwilym ar y bwrdd bach yn llofft stabal y Gwyndy.

Heno mae Nhad yn dechrau trwy roi’r bêl goch a’r bêl wen mewn lle amhosibl inni. Mae’n braf ar Nhad, mae ganddo

I75

ddigonedd o nerth yn ei arddyrnau i roi fliic gadarn i’r bêl nes ei bod yn gwibio rownd y bwrdd ac yn aros yn yr union fan y "bydd arno eisiau iddi wneud hynny.

’Rwyf wedi hen ddysgu sut i fwynhau rhywbeth prin erbyn hyn. Pan fyddaf yn cyrraedd yn ddiogel i ben y tŵr ar ddiwrnod heulog braf byddaf yn dweud wrthyf fy hun na chaf ddim aros "yno’n hir iawn ar y gorau, ac am hynny byddaf yn edrych gymaint ag a allaf o’m cwmpas ar y wlad ymhell ac agos, ar y môr a’r mynyddoedd, ac wedyn ar y parc a’r holl goed — eu hyfed nhw i gyd o ddifrif cyn i’r amser ddod pan fydd yn rhaid imi fynd i lawr.

Ac felly bydd hi yn y billiard room. Gan Nhad y bydd yr hawl i ddweud pa mor hir y cawn ni aros yno, ac am hynny "byddaf yn cyfri’r amser yn ofalus ac yn yfed yr hwyl a’r awyr- gylch â’m holl egni pan fyddaf yno fel hyn. Mae yna awyrgylch ofnadwy o gryf trwy’r holl blas wrth gwrs, awyrgylch pobl fawr, a hwnnw’n treiddio i mewn i chi. ym mhob ystafell a choridor a llofft a grisiau. Pob ystafell ei hawyrgylch ei hun, ac mae awyrgylch y billiard room yn un od ar y naw. Byddaf yn treio dychmygu pa fath o chwaraewr billiards oedd Syr "Hugh. A phwy tybed fyddai’n chwarae efo fo. A fyddent yn chwarae gornestau handicap a phethau felly ysgwn i? A faint o’r bobl fawr fyddai’n eistedd ar y llwyfan ym mhen draw’r ystafell yn edrych i lawr ar y chwarae? Ysgwn i faint o’r bobl fawr yma sy’n medru siarad Cymraeg? Cymro glân oedd yr“ Hen Faior. Ac yr oedd Syr Hugh yn siarad Cymraeg, ychydig yn chwithig, medda nhw. A phan oedd Mrs. Lewis yma’r diwrnod o’r blaen ’roedd hi’n siarad Cymraeg efo Lora a Robin medda Mam. ’Roedd yn gwneud hynny efo’r ddau am fod Robin mor fach a Lora’n fabi mae’n debyg, ond Saesneg fydd hi’n siarad efo ni bob amser er ei bod yn gwybod mai bratiog ar y "naw ydi’n Saesneg ni. Ond chwarae teg iddi bydd hithau’n

176

gofalu gosod ei chwestiynau yn y fath fodd fel na fydd angen inni ddweud dim ond yes neu no neu rywbeth byr felly.

Rywsut fe deimlwch mai ystafell i ddynion ydi hon. Pethau dynion sydd o gwmpas ym mhob man yma, plethi dal catiau a phethau felly sydd o gwmpas y cadeiriau esmwyth, ac mae’r oglau mwg baco- yma o hyd, yn anadlu allan o ledr y cadeiriau.  Iesgob'! Mae’n rhaid ei bod yn braf cael bod yn bobl fawr.  Mae’n rhaid ei bod yn braf ar Syr Hugh yn cael codi o’i wely bob bore a chael gwneud unrhyw beth a hoffai, mynd am dro trwy Ddryll y Dryw gyda’r afon, mynd i ben y tŵr ar hyd y grisiau yn lle gorfod sleifio i fyny’r beipan a thros y toau, er fod hynny’n andros o sbort ynddo’i hun erbyn meddwl: a chwarae billiards trwy’r dydd os byddai’n bwrw glaw. Tybed a oedd pobl fawr Rwsia rywbeth yn debyg i’n pobl fawr ni?  Mae’n rhaid bod pobl fawr Rwsia wedi gwneud rhywbeth ofnadwy .i’r bobl gyffredin yno i achosi’r holl helynt sydd â’i hanes yn y llyfr Petrograd City of Trouble. Tybed a ddarllenodd Mrs. Lewis y llyfr o gwbl?

Darluniau o’r maes hela sydd ym mhob man ar furiau’r billiard room. Ambell lun o adar a sgyfarnog yn hongian â’u pennau i lawr wedi eu saethu. Ac yn gyfres o amgylch yr holl ystafell y mae darluniau o bobl mewn cotiau cochion ar gefnau ceffylau yn ymlid llwynogod efo heidiau o gŵn. Rhydd hyn yr argraff i mi fod Syr Hugh ei hun yn heliwr o’r math hwnnw yn ei ddydd, a gofynnaf i Nhad a welodd o helwyr fel y rhain yn y lluniau, o gwmpas y wlad rywdro. Rhydd Nhad ryw chwerthiniad cynnil, gan ddweud:

“ Na wir, welais i erioed neb ond Ifan Salfyr wrthi hi’n hela’r “ lleunog coch ” chwedl ynta. A’i hela fo am fod yn rhaid gwneud y byd-dai Ifan, nid ryw chwarae lol-mi-laits yr un fath â’r rheina.’

I77

Wrth ddweud hyn mae Nhad yn estyn blaen y ciw tuag aty darlun cotiau cochion agosaf ato, ac yn mynd yn ei flaen.

“ Bob diwrnod ’Dolig mi fyddai Ifan yn troi allan am helfa, a chriw gydag o, a chŵn a gynnau. Cap deubig ganddo fo ari ben, a phawen y ““ lleunog coch ” wedi i bwytho ar dalcen y cap. Corn yn hongian wrth i ysgwydd, ac mi fyddai’n canu’r corn wrth gychwyn yr helfa ac ar adegau pan godid y llwynog.’

Wedi dechrau dweud hanes Ifan Salfyr mae Nhad yn mynd ymlaen ac ymlaen, gan ddweud enwau’r rhai a fyddai’n hofli mynd efo’r Pen Heliwr, ac enwau eu cŵn. A’r mannau y byddent yn hela hyd greigiau Mynydd Rhiw.

“ Weithiau fe drawai ymhen yr hen Ifan i fynd i hela’r lleunog coch ar ei ben i hun. ’Rydw i’n cofio, pan oeddwn i’n gweithio ar ieti Porth Ysgo, gweld Ifan Nant yn gweithio’r defaid efo dau gi ar yr allt, a dyma sŵn corn Ifan Salfyr yn seinio o ben y Rhiw. Dyma’r ddau gi’n edrach ar i gilydd am eiliad — ac i ffwrdd â nhw dros y cloddia a thraws y caeai ben y Rhiw at Ifan Salfyr, a gadael Ifan Nant ar i ben i hunan bach ar yr allt efo’i ddefaid.’

Mae Nhad yn chwerthin llond ei fol wrth feddwl am y peth, ac yn dal ymlaen rŵan i sôn am gymeriadau pen y Rhiw. Mae o’n rhwbio sialc ar flaen y ciw, ac wrth aros i Wil orffen ei siot mae o’n dechrau eto:

“ Mi ddaliodd Ifan Salfyr gymaint o lwynogod o gwmpas y Rhiw fel y penderfynodd y ffermwyr gasglu arian a chyflwyno tysteb iddo fo. A’r cynllun oedd cyflwyno’r anrheg i Ifan yny capel ryw noson yn ystod un o gyfarfodydd y Gymdeithas Lenyddol. ’Roedd yna un anhawster —— ’doedd Ifan ddim yn un da iawn ar i draed. . . .’

“ Be ’dach chi’n feddwl — ddim yn un da ar i draed? ’

Mae Nhad yn anelu’n ofalus ac yn taro’r goch yn slap i’r boced ganol.

178

' Hyp! Go dda rŵan. Gosod hi’n i lle was.’

Mae o’n meddwl rŵan y medr o gael canon oddi ar ein pêl ni sydd heb fod ymhell iawn oddi wrth y goch erbyn hyn.  ?. ymlaen yn benderfynol ddistaw efo’i frêc, a gwyddom yn iawn na chawn ni ddim llawer iawn o synnwyr ohono tan nes ydaw’r brêc i ben.

“ Wel ia — mae o’n ymadrodd digon cyffredin mae’n siŵr gen i — rhywun na fedr o ddim sefyll i fyny yng nghanol cynulliad o bobl a deud i feddwl yn daclus ar goedd, siarad ar i draed yn gyhoeddus felly. Ac fe benderfynwyd dysgu araith bach fer i Ifan. Cael ganddo fo’i dysgu ar i gof, a’i deud hi fel petai o’n deud adnod pan ddoi’r amser. Y Person oedd yn cwayno’r dysteb i Ifan, ac mi siaradodd i bwrpas, gan ddangos gymaint oedd dyled yr ardal i Ifan am ei lafur a’i ymroddiad a’i fedr dihafal. A phan ddaeth tro Ifan i ddweud i bwt mi wnaeth yntau i ran yn odidog nes y daeth 0 at y frawddeg olaf —- ac fel hyn y gorffennodd Ifan ei araith: “ Ac i ddangos fy ngwerthfawrogiad o’ch caredigrwydd mawr chi tuag ataf yr wyf yn addo y gwnaf fy ngorau glas i ddileu’r lleunog coch eto yn y gorffennol, yn union fel y gwnês i yn y dyfodol ”.’

Yr ydym wedi bod yn chwarae am yn agos i ddwy awr erbyn hyn ac mae Mam wedi dod i mewn.

“Faint fyddwch chi eto? Mae’r SWper bron yn barod.’

Mae gan Nhad dri deg a phump o farciau’n fwy na ni ar y marciwr ar y pared, a ’does dim golwg ein bod ni am ei ddal o bellach. Mae yntau’n edrych yn fodlon iawn arno’i hun, ac yn edrych ymlaen am ei swper.

I79



\section{IV}

Yn yr housekeeper’s room wrth y bwrdd swper gwelaf fy nghyfle i dynnu Nhad allan ar ychwaneg o hanes Ifan Salfyr.  Yn ystod yr hanesion gofynnaf i Nhad a ydyw’n wir amy llwynog ei fod yn greadur call, ac anghyffredin o gyfrwys.

“ ’Does dim dadl am y peth o gwbl,’ medd Nhad. “ Dyma iti un peth welais i â’m llygaid fy hun. Ryw dro ’roeddwn i allan yn y cwch yn pysgota, gyferbyn â Maen Gwynonwy, wrth Borth Cadlan. Mi glywn sŵn cŵn y Cadlan yn cyfarth, yn y fath fodd fel nad oedd ond un peth allai fod —- eu bod nhw wedi codi cwningen neu rywbeth felly. Fel yr oeddwn i’n edrach tua phen yr allt i gyferiad y cyfarth mi welwn lwynog yn dŵad i’r golwg, ac yn dŵad i lawr yr allt, yn hollol hamddenol. Gallt o wellt mân a degau o docia eithin crynion yma ac acw o’r top hyd at fm y dŵr. Ac, o bob peth, wyddoch chi be wnaeth y llwynog?  Wel, mi gymerodd i amser i fynd rownd y tocia eithin yn blith-draphlith ar ei ffordd i lawr nes cyrraedd y traeth. Wedyn dyma fo’n rhedeg yn syth i’r môr ac yn rhedeg trwy’r dŵr bas gydag ymyl y traeth nes daeth o rownd y tro wrth Faen Gwynonwy. Wedyn dyma fo’n rhedeg yn syth i fyny’r allt nes cyrraedd lle yn uchel i fyny a’r tir wedi llithro dipyn, ac yno, yn y pridd coch dyma’r lleunog coch yn eistedd i lawr, a phetawn i ddim wedi i weld o’n mynd yno mi fuasai’n amhosib imi ei weld o yno o gwbl.

“ Wel, dyma’r cŵn yn cyrraedd o’r diwedd, yn cyfarth yn gynddeiriog, dros ysgwydd yr allt ar hyd y trywydd ac yn syth i’r tocyn eithin cyntaf. Y ddau gi’n chwyrlïo rownd y tocyn eithin a chychwyn yn ôl y ffordd y daethon nhw. Wedyn un ei yn taro ar y trywydd o un tocyn i’r llall, ond y ddau’n drysu eto ac yn dyblu’n ôl i fyny’r allt. Ond rywsut fe ddaeth y ddau o’r diwedd hyd at lin y dŵr —— a dyna hi ar ben arnyn nhw

180

wrth gwrs. Rhedeg yn ôl a blaen a chyfarth yn gynddeiriog ulw wedyn. A dyma un yn taro ar y trywydd eto -— yr un oedden nhw wedi i ddilyn eisoes, a dyma’r ddau yn eu holau eto, yn troelli rownd y tocia eithin fel tae nhw wedi gwallgofi’n hurt, yn eu holau druain bach dros ysgwydd yr allt, yn cyfarth dros ylle a walpio’n syth am Cadlan. Yn y munud, wedi i’r cŵn fynd yn ddigon pell, dyma’r llwynog yn codi o’r pridd ac yn tuthio’n hamddenol ar hyd yr allt i gyfeiriad gallt y Bryn. ’Roedd o wedi cael llawn cymaint o hwyl am ben yr hen gŵn ag a gefais innau mae’n siŵr i chi. Digwyddiad a welais i â’m llygaid fy hun oedd hwnna.

“ Ond mi ddeudodd Robat y Morfa y stori yma wrtha i. Ryw fore pan oedden nhw’n codi yn y Morfa mi welwyd fod y llwynog wedi talu ymweliad â’r lle yn y nos, ac wedi gwneud rhaib ar yr ieir. Dwy iâr ar goll, plu hyd y lle ym mhobman, ac un iâr wedi ei lladd a’i gadael ar ganol yr iard. Dyma Robat yn gosod celwrn dros yr iâr honno ar ganol yr iard, gan ofalu peidio cyffwrdd bys ynddi, a chadw’r cŵn i mewn trwy’r dydd.-

“Y noson honno dyma fo’n cuddio yn un o’r beudai, wrth ffenest a oedd yn union gyferbyn â’r iâr, gwn ganddo’n barod o fewn ergyd deg i’r iâr, a’r celwrn wedi i dynnu wrth gwrs.  ’Roedd o’n credu’n sicr y byddai’r llwynog yn dŵad yn ôl rywdro’n ystod y nos i chwilio am yr iâr ar ganol yr iard. Fel yr oedd yn digwydd ’roedd yn noson olau braf, y lleuad yn llawn a’r iard yn olau fel dydd, a’r iâr yn glaerwen ac yn berffaith hawdd i’w gweld ar ganol yr iard. Ffroen y gwn yn barod trwy’r ffenest a dim i’w wneud ond gwylio’r iâr wen.

“Mi ddaeth yn hanner nos, ac yn un o’r gloch y bore. Dim golwg o’r llwynog yn dŵad. Ond ’roedd Robat wedi penderfynu aros yno trwy’r nos os byddai raid. Dau o’r gloch. Dim byd.  Tri o’r gloch. Dim. Ryw dro wedi tri dyma ychydig o gymylau bychain yn dechrau ymledu drosodd o gyfeiriad Enlli, un

181

ohonyn nhw’n symud dros y lleuad —— fuo fo ddim hwy na rhyw ddeng eiliad — ond pan ddaeth golau’r lleuad yn ôl ar yr iard eto, ’roedd yr iâr wen wedi mynd.’

Pan fydd Nhad mewn hwyliau dweud straeon fel hyn bydd yn hawdd gennym gymryd mantais arno a gofyn am rywbeth y bydd arnom ei eisiau, a rŵan dyma ni’n gofyn pa bryd y caiff Gwilym a Johnny Minafon ddŵad i fyny i chwarae billiards efo ni eto. Pan fydd y ddau’n dŵad bydd Nhad yn chwarae reffari ac yn marcio inni’n pedwar.

' Wel,’ medd Nhad, “ nos Lun neu nos Iau amdani. Mae’n Gyfarfod Darllen a Seiat nos Fawrth, ’rwyt ti’n mynd i Dyngors yn syth o’r ysgol nos Fercher os bydd hi’n braf, i hel eirin -— mae yno dipyn go lew ar ôl yno o hyd medda William. A nos Wener, fydd yna ddim Band of Hope iti —-— ’rwyt ti’n dŵad i lanhau’r ffynnon efo mi’r tro yma.’

 

Prin y buasai neb yn dweud bod hel eirin yn waith peryglus iawn. Ond ’rydw i wedi dŵad i feddwl ers meitin mai dyna’r gwaith perycla sy’n bod. Pan gyrhaeddais i yma gynnau efo’m basged, dyma Ann Williams yn fy siarsio i beidio â dringo’n uchel rhag ofn imi syrthio a thorri fy esgyrn. A finnau’n meddwl fod pobl mewn oed fel hyn yn ffysio gormod o lawer —- beth

182

wyddan nhw am ddringo coed meddwn i wrthyf fy hun. Beth fuasai Ann Williams yn ddweud petai hi’n fy ngweld i ar ben uchaf y goeden ffawydd fawr wrth gefn y plas y noson o’r blaen, meddwn i wrthyf fy hun wedyn, ac fel yr oeddwn i’n meddwl hynny dyma’r brigyn yr oeddwn yn sefyll arno’n torri fel moran, a’i flaen yn dod i orffwys ar ben to’r tŷ bach. Rhyw led lithro i lawr wnes i ar hyd y brigyn nes cael fy nhroed ar ben y to, ac wedyn dringo oddi yno i lawr. ’Roedd William Williams wedi dŵad adre, wedi cael ei de, ac wedi dechrau gwneud cyrnen datws yn yr ardd, ac o’r fan honno wedi fy ngweld yn cael y godwm, a dyma fo’n dŵad rownd i gael gweld a oeddwn i’n fyw ai peidio.

“ Rhaid iti gofio gwesyn, mai brigau digon brau ydi brigau coed eirin, o’u cymharu â brigau’r coed mawr. Ac maen nhw’n betha digon twyllodrus hefyd — wyddost ti ddim pa funud y rhwygan nhw i ffwrdd o dan ychydig bach iawn o bwysau.’

Cymerodd William Williams fantais ar ei ymweliad â mi o dan y goeden eirin i lwytho’i getyn a chael sgwrs bach, a dweud pa rai o’r coed oedd y gorau am ffrwytho a phethau felly.  Dringais innau’r goeden nesaf, lle’r oedd yr eirin gorau yn ôl William Williams. Ac mae’n rhaid ei fod o’n iawn fel arfer, achos yr oedd holl wenyn-meirch y wlad yno’n fy helpu fi i’w hel. Wel, ’roedd yno fwy na dwy neu dair beth bynnag, ac fe gefais fy mhigo yn fy nghlust gan un ohonynt. Hen daclau slei ydi gwenyn-meirch. Mi’i cewch hi’n hollol annisgwyl ganddyn nhw. Y diwrnod o’r blaen fe gefais fy mhigo yn fy llaw wrth agor tap dŵr yn yr iard wrth y stablau gorau, am imi afael yn y wenynen heb ei gweld. A heno mi’i cefais hi am imi ddigwydd cyffwrdd fy mhen ar eiren yr oedd y wenynen yn ei sugno ar y pryd. Ac fel yr oedd fy nghlust i ac ochr fy mhen yn chwyddo ac yn brifo mwy a mwy fe gollais fy mlas ar fwyta’r eirin.

Eu bwyta’n araf yr oeddwn i heno. Mae Wil a minnau wedi

183

dod i’r farn fod yna dair ffordd o hel eirin. Y ffordd gyntaf ydi penderfynu wrth ddechrau’r hel na fydd yna ddim bwyta dim un eiren i fod o gwbl o’r dechrau i’r diwedd, peidio â syrthio i’r demtasiwn o gymryd yr eiren gyntaf —- a bydd popeth yn iawn wedyn. Ond unwaith y bydd dyn wedi rhoi un eiren aeddfed yn ei geg bydd ar ben arno wedi hynny. Yn union fel y bydd Lloyd Jones yn sôn yn y Band of Hope am yfed cwrw ——

dim ond inni beidio â chymryd y botel gwrw gyntaf fydd yna ddim ail na thrydydd yn bosib byth bythoedd medda fo.

Yr ail ffordd sydd gan Wil a minnau ydi bwyta ychydig iawn, iawn, dim ond cymryd ambell un, a hynny’n anaml —— wedi i’r ffordd gyntaf fethu. Wrth wneud felly gall dyn ddal ati drwy’r gyda’r nos heb fynd yn sâl. A’r drydedd ffordd ydi bwrw i-ddi’n syth o’r cychwyn, a bwyta llond bol, a rhoi cymaint i lawr ag a roir yn y fasged. Ac os ewch chi’n sâl wel dyna fo, ni fydd dim o’r help. ’Roedd Wil wedi gwneud hynny yn Tynlon y noson o’r blaen wrth hel eirin dansus, ac wedi mynd yn goblyn o sâl. Nid ar yr eirin dansus yr oedd y bai, achos fe ewch yn sâl efo eirin bwlaits yr un fath yn union dim ond i chi roi boliad iawn ohonynt i lawr yn weddol gyflym.

Ond mi ddychrynais i amser SWp-er yn Tyngors. Yr oedd Ann Williams wedi bod yn rhoi nionyn ar y pigiad ar fy nghlust i, ac wedi dweud ei bod yn poeni amdanaf fi. Ac wrth y bwrdd swper dyma hi’n gofyn oeddwn i wedi bwyta llawer o’r eirin wrth eu hel nhw. A minnau’n dweud, braidd yn gloff, fy mod i wedi bwyta dipyn bach, bach, golew felly. A dyma hithau’n dweud wedyn fod yna ryw hogyn oedd hi’n adnabod wedi marw ar ôl iddo fwyta llawer o eirin bwlaits.

X “ Mae nhw’n deud mai yfed llaeth enwyn yn o drwm wnaeth o ar ôl bwyta’r holl eirin,’ medd William Williams. “ Ac wedi hynny mi chwyddodd i fol o’n fawr ac mi fu’r creadur bach

184

farw cyn cael y meddyg ato fo. Tyd, gwesyn —— cyrrraedd at y bwyd ’ma.’

Byddaf wrth fy modd yn dod i Tyngors. Clywais bobl yn sôn mai ' pobl ddeddfol ’ ydi William Williams ac Ann Williams, a bum yn hir yn dod i ddeall hynny, ond wrth weld y taclus— rwydd a’r glendid perffaith o’r tu mewn ac oddi allan i’r tŷ mae’n hawdd gweld sut bobl sy’n byw yno. A gwelaf rŵan fwy a mwy o ystyr yn yr ymadrodd. Codi ar yr union adeg yn gysonx bob bore, a mynd i gysgu’r nos yr un fath. Pan fydd Ann Williams yn pacio’r bwyd yn y bore bydd William Williams yn brysur ar y pen arall i’r bwrdd yn pacio’i ddogn baco am y dydd. Wedyn byddant yn eistedd wrth y bwrdd a William Williams yn darllen pennod o’r Beibl cyn troi allan am y dydd.

Bob nos Wener bydd yn “ Noson Chwilog ’ ar William Williams, pan â ar ei feic, trwy bob tywydd, i wneud y negesau am yr wythnos. Ac ar y daith hon bydd y beic gorau’n mynd allan. Mae gan William Williams ddau feic, un i fynd at ei waith bob dydd, a’r llall i fynd i’r cap-el dydd Sul ac ar ambell daith arbennig fel Noson Chwilog. Hoffter mwyaf William Williams -- ar wahân i ddarllen Y Tyst a’r Faner a mynd i’r capel —— ydi naddu llwyau pren a phethau felly, a’i hoff bren i’w naddu ydi pren-bocs. Mae o wrthi’n naddu rŵan. Fel y mae Ann Williams yn cadw’r llestri swper oddi ar y bwrdd ac yn gosod y llestri brecwast yn barod at y bore, mae William Williams yn estyn ei gêr naddu ac yn eistedd wrth y tân â’i dwca cam yn ei law ac yn dechrau cafnio llwy bren sydd ar hanner ei gwneud. Mae gan Mam lwy bren codi-te-i’r-tebot wedi iddo’i gwneud, a gwn yn iawn ei bod yn meddwl y byd ohoni. Ond y llwyau y bydd William Williams ei hun yn meddwl mwyaf ohonynt ydi’r rheini o’i eiddo sydd rŵan yn yr Amgueddfa yng Nghaerdydd.  Dangosodd luniau’r rheini imi ryw noson. Mae ganddo fo a.

185

John Jones Tai’r Efail, sy’n byw o fewn hyd cae i Tyngors, amryw o enghreifftiau o’u gwaith naddu yn yr Amgueddfa.

 

Nid oes ben draw ar ddyfeisiadau William Williams ym myd naddu pren bocs. Mae o’n gwisgo gwregys am ei ganol y funud yma wedi iddo’i naddu o bren bocs. A chadwyn o’r un pren sydd ganddo’n dal ei wats: un uchelgais sydd ganddo ydi medru llunio bwylltid bychan allan o bren i’w osod ar y gadwyn wats.  A math o strap wedi ei lunio o bren sydd ganddo am ei arddwrn.  A chas sbectol, amryw ohonynt, yn ogystal â blychau matsus.  Mae ganddo gymaint o bethau felly o’i gwmpas ac wedi eu rhannu i bobl nes bod Tomos Jones Rhosddu’n ei alw wrth yr enw Wil Pren Bocs. Mae’n naddu’n gain a gofalus rŵan, ac yn dal y llwy draw oddi wrtho a’i throi bob ffordd fel y gall ei gweld yn deg o bob cyfeiriad, yna’n newid ei dwca cam am gyllell, ac yna’n naddu ar yr ochr allan i’r llwy. Fflamau’r tân yn goleuo’i wyneb ac yn dangos y mwynhad y mae o’n gael yn ei sternio. Edrych i fyny dros ei sbectol a’m gweld yn ei wylio.

“ Wyddost ti be gwesyn? Mi ’rydw i am wneud giard-wats o bren bocs iti erbyn y byddi di’n barod i ddechra gweithio. de

' ’

wn“.

186



\section{VI}

Fel yr af allan o’r tŷ rŵan, a’r fasged eirin yn fy llaw, cerddaf ar hyd y palmant cerrig rhwng y llwyni Hen ŵr a Hen Wraig.  Saif William Williams ac Ann Williams wrth y llidiart bach i’m gweld yn mynd ar hyd y llwybr pen clawdd tua’r lôn. Edrychaf yn ôl arnynt, a gweld y bwthyn gwyn yng nghanol ei ardd daclus, y gyrnen datws draw, wedi ei gorffen a’r dywarchen yn dwt ar ei phen, a llewych y gogledd o’r tu ôl iddynt.

Cerddaf yn gyflym rŵan. Mae’n hwyrach nag oeddwn i’n meddwl yr oedd hi, ac yn dywyll iawn. Heibio i’r Sgubor Fawr a’r Hidiart, a heibio i geg Lôn Daniel. Mae fy nghlust i ac ochr fy mhen yn teimlo’n ddigon rhyfedd, ac oglau nionod o’m cwmpas. Bydd gennyf stori’r godwm o ben y goeden eirin i’w dweud wrth Wil. Rhyfedd fel y mae rhyw helyntion fel hyn yn codi o hyd, beth bynnag a wnawn ni. Dim ond ddoe ddiwethaf yr oeddem ni wedi mynd i fyny’r afon o’r ysgol amser cinio i hel cnau yn Nôl Tyddyn Madog Coch. A phawb ohonom yn gytôn ein bod ni am ddŵad yn ôl i’r ysgol mewn pryd y tro yma rhag rhoi esgus i’r Hen Sgŵl ein waldio ni. A dyna’r lle’r oeddem ni wrthi yng nghanol y coed cyll pan ddaeth y tarw o rywle. Aeth rhai o’r hogiau i fyny’r allt, a’r lleill i lawr yr afon i gyfeiriad Llyn Penmaenmawr. ’Roeddwn i wedi clywed sôn am y tarw o’r blaen, ond heb gael ras o flaen y tarw hwn tan ddoe. Ac yr oedd yn ras werth ei chael hefyd. Ni ddaliodd y tarw neb ohonom wrth lwc. Aeth yn syth ar ôl yr hogiau a oedd wedi dianc i fyny’r allt a’u colli nhw; wedi hynny dyma fo’n troi ac yn rhuthro ar ein holau ninnau, ond yr oeddem ni wedi cyrraedd pen draw’r ddôl erbyn hyn, ac wrth i ninnau ei gleuo

hi rhwng y coed a thros y weiars fe’n collodd ninnau i gyd fesul un

Daethom i gyd yn ôl i’r ysgol yn gynnar ar y naw, ond heb 187

ddim llawer o gnau. A phe buasem wedi bod yn hwyr yn cyrraedd yr ysgol bnawn ddoe buasem wedi colli un o’r hwyliau gorau a gawsom yno erioed. Penderfynodd yr Hen Sgŵl mai’r pnawn ddoe oedd y pnawn i lanhau’r ardd am y gaeaf, a chyn gynted ag y gorffennodd o alw’n henwau dyma fo’n dweud:

“ Now boys! Gardening.’

Ac allan â ni, yn drefnus, ac un o’r hogiau’n cario cadair i’r Hen Sgŵl gael eistedd arni. Un peth rhyfedd ynglŷn â’r Hen Sgŵl ydi ei arferiad o lacio’i ymlyniad wrth y Saesneg pan fyddwn ni allan yn yr ardd; nid yn hollol, ond yn ddigon i ddefnyddio ambell frawddeg fel “ Now boys —— bawb i raw,’ neu “ Wel paid sangu’r rwbarb yna’r blockhead th! ’

Bydd rhyw awyrgylch nid annhebyg i amser trip Ysgol Sul o’n cwmpas ni pan fyddwn yn mynd allan am yr ardd. Nid na x fyddwn o dan reolaeth berffaith —— â helpo’r creadur druan a fydd yn cael ei anfon i mewn i’r ysgol i aros amdani —— ond mae cael bod allan rhwng y coed afalau a thrin y clytiau pridd mor wahanol i fod yn eistedd yn y desgiau caeth. A’r pnawn ddoe yr oeddem ni wedi setlo i lawr i’r gwaith difyr o glirio’r clytiau, a glanhau’r llwybrau a llosgi’r gwlydd a’r chwyn ar ganol y clwt mawr pan ddigwyddodd y peth. Ar y pryd yr oedd yr Hen Sgŵl yn eistedd ar ei gadair â ffon ym mhob llaw, un â’i blaen ar y gwellt a’r llall yn pwyntio’r gorchmynion. Tymer dda, a heb orfod galw neb yn llymgi na blockhead hyd yn hyn, a Don yn eistedd yn hapus wrth ei ochr.

A dyma’r ferch ifanc yn ymddangos wrth adwy’r ardd.  Clywais heddiw mai cyn-ddisgybl o’r ysgol oedd hi, wedi mynd yn athraŵes ei hun, ac ar ryw berwyl wedi dod i edrych am yr Hen ]ib. Heb i neb ddweud dim gair na rhoi arwydd o unrhyw fath yr oedd pob un ohonom yn gweld a chlywed y digwyddiad.  Mae pawb yn gwybod yn dda am y gweddnewid a ddaw dros yr Hen Sgŵl pan ddaw un o’r bobl fawr i’r ysgol, ond ni welais

188

i wyneb yr hen lanc yn newid fel y gwnaeth o ddoe. ’Roedd o wedi gwirioni’n deilchion efo’r ferch ifanc. Rywsut fe lwyddodd i godi ar ei draed o’r gadair a chodi ei het hefyd, ac ysgwyd llaw a chyflwyno’i gadair i’r ferch eistedd arni.

Wedyn dyma fo’n gorchymyn i un o’r hogiau i estyn hen dun-dal-carbeid mawr a oedd yn digwydd bod yn yr ardd wenyn, er mwyn iddo yntau gael eistedd ar hwnnw. Wrth feddwl rŵan, buasai’n filwaith gwell iddo pe buasai wedi anfon yr hogyn i’r ysgol i nôl cadair arall. Rhwng yr ardd lle mae’r cychod gwenyn a’r ardd arall mae yna ryw hic sydd heb fod yn hollol yn ffos, rhyw bant sych, gwelltog, ac ar gwr hwnnw yr oedd y ferch ifanc yn eistedd yn ei chadair. Gosodwyd y drym carbeid wrth ochr y gadair. Yr oedd yr hogyn â’i gosododd yno yn rhy swil i gymryd llawer o amser i osod y peth yn ddisyfl, a dweud y lleiaf. Nid oeddwn ymhell o’r fan a thybiais fod gwaelod y drym ar dusw caled o wellt march, prin yr oedd yn sefyll yn llonydd ar ei sail simsan. ’Roedd yr Hen Sgŵl yntau wedi gwirioni cymaint fel nad oedd yn talu gormod. o sylw i’w eisteddfa newydd. Gwelais o’n teimlo’n ddi-ofal, yn feistraidd ddi-lol am y tun o’r tu ôl iddo, gan siarad fel melin a gwenu’n heulog, annwyl, ac yn ymollwng yn swP, yn ôl ei arfer, i eistedd yn drwm a therfynol. Rhaid dweud bod aneliad yr Hen Sgŵl yn sicr a di-feth. Gosododd ei ben-ôl yn deg ar dalcen y drym cul. Ac wedyn, o fewn rhyw ddau neu dri eiliad o amser fe wnaeth yr antics mwyaf anhygoel. Trodd ar ei ben-ôl am ryw hanner tro gan chwifio’i ddwy ffon yn yr awyr, ei draed yn uchel i fyny, ac wedyn dyma fo’n cymryd deif chwim wysg ei gefn i lawr i’r ffos o’r tu ôl, a’r drym carbeid a’i het o’n dilyn ar ei ôl. Wrth feddwl rŵan mae gen i deimlad o gywilydd ofnadwy am inni i gyd chwerthin cymaint â’n pennau i lawr tra oedd y ferch ifanc yn helpu’r Hen ]ib i godi. A chael andros o gerydd % wnês i gen Mam pan ddwedais i’r hanes wrthi, am fod yn anystyriol.

189



\section{VII}

Diolch byth ei bod yn nos Wener o’r diwedd. Edrychais gymaint ymlaen am gael mynd i lanhau’r ffynnon efo Nhad, yn un peth. A hwyrach y bydd fy nghlust i wedi dŵad ati’i hun erbyn dydd Llun; y peth casaf gen i ydi tynnu sylw ataf fy hun fel hyn, pawb yn edrych fel pe tawn i’n tyfu cyrn ar fy mhen. Cafodd yr hogiau filoedd o hwyl am ben fy nghlust i yn yr ysgol; ’roedd coblyn o olwg arni hi ddoe rhwng y lliw-glas a’r chŵydd a oedd wedi ymledu nes cau fy llygad de bron i gyd.  Ar adegau pan fydd fy nghlustiau’n hollol normal fe fydd Dic

Moi yn edrych yn galed arnaf weithiau ac yn dechrau rowlio chwerthin.

“ Be sy Sei? ’ meddwn innau.

“ Dy glustia di! Welais i ddim clustia llai gan neb erioed —- mae nhw fel clustia babi! ’

A ’doedd dim diwedd ar Dic ddoe. A phan gyrhaeddodd hogiau Rhos—lan i’r ysgol fe glywais Robin Rhosddu’n gweiddi ar y lleill:

“ Brysiwch lats! I chi gael gweld uffar o olwg sy ar Jack Gwynfryn! ’

Mae mynd fel hyn efo Nhad rŵan yn codi rhyw gyffro braf, bendigedig yn fy nhu mewn. Rhywbeth yn debyg i’r tro cyntaf yr eis allan o Borth Ferin yn y cwch efo Dewyrth Huw. Awni lawr llwybr Cae Pandy gyda’r gwyll. Trwy’r llidiart bach i Ddryll y Dryw. Llewych y machlud yn tywynnu’n felyngoch trwy frigau’r coed, ond prin y gallaf weld y llwybr o dan fy nhroed. Mae Nhad yn cerdded yn gyntaf, ac mae’n debyg y gallai o fynd yn y tywyllwch heb weld dim, mae’n adnabod y llwybr mor dda. Rhaid i mi wylio’n ofalus am y gwreiddiau coed sy’n plethu ar draws ac ar hyd y llwybr, ac ambell garreg yma ac acw. I’r chwith, i’r dde, i’r chwith eto, ac ar ein pennau i

190

lawr at y bont. Yn y Tŷ Criw mae Nhad yn estyn y goriad haearn mawr sy’n rheoli’r falf ar y bibell ddŵr o’r tu allan. Wrth droi’r falf ar agor mae Nhad yn dweud:

“ Dyma’r fan isaf ar y beipan ddŵr drwy’r holl ffordd o’r Garddu i’r Gwynfryn. Wedi agor y falf yma rŵan mi fydd yr holl ddŵr sydd yn y beipan o’r fan hyn i’r Gwynfryn yn gwagio allan, ac mi fydd yr un peth yn digwydd yr ochr arall, ond bod y ffynnon i gyd i’w gwagio’n ogystal ar yr ochr honno.’

Mae’r dŵr yn rhuthro allan yn ffyrnig o’r bibell, ac yn llifo i lawr gyda’r dŵr sy’n dŵad allan o’r tyrbein tua’r afon. Awn i fyny’r llwybr uwchben y Llyn Cam. Ar ran uchaf y llwybr yn ymyl y coed castan mentraf gymryd un cip bach ar y llyn du ymhell, bell i lawr oddi tanom, ’does yno ddim ond diiwch i’w weld, a gwell yw imi edrych ar flaenau fy nhraed.

Awn trwy’r llidiart bach ar ben y llwybr, heibio i’r stabal ac i’r iard. Mae Nhad yn galw i mewn am funud yn y plas, ac arhosaf innau wrth ddrws y servants’ hall, gan ddyfalu tybed ym mhle mae’r ysbryd heno. ’Does yna ddim llawer o neb ar ôl yn y Plas Hen i gadw cwmpeini i’r ysbryd rŵan. Mae’r Canon a Mrs. Lewis a’r Lady a Mr. Dale a llawer o’r lleill wedi mynd ers pythefnos i aros i Gapel Curig, ac mae llawer o’r morynion wedi mynd adre ar eu gwyliau. Ond y mae Joe Burns yr " hallboy yma, yr unig ddyn sydd ar ôl yn y tŷ bellach. Joe a ddaeth yma wedi i Norman ymadael. Ac yn ôl ei enw yr oedd pawb yn meddwl mai Sais fel Norman oedd Joe. Ond ymhen rhyw ychydig ddyddiau wedi iddo fod yn y Plas Hen cafodd Nhad y syndod o glywed Joe yn dweud wrth Griffith Owen y sioffar:

“ Damo ti Gito! Paid â loco’r garage — ’rwy’n moyn fy meic ifynd mas bachan! ’

Daw ]oe allan efo Nhad rŵan, y ddau yng nghanol rhyw stori ac yn chwerthin dros y lle am rywbeth. Mae’n bur amlwg mai ]oe sy’n gofalu am y Plas i gyd rŵan am y chwech wythnos y

191

bydd y teulu i ffwrdd. Mae o’n dŵad efo Nhad a minnau rŵan

fyny’r lôn gefn, a Tim wrth y gadwyn. Un bywiog, digri, X/flawn asbri ydi Joe, ac mae’n amlwg iawn fod Nhad wrth ei fodd yn ei gwmni.

“ Nos da nawr te bois bach,’ medd ]oe.

“ Nos dawch ]oe,’ medd Nhad.

Try Joe i lawr am y dreif ffrynt, ac awn ninnau ymlaen tua ffarm Plas Hen. Gyferbyn â’r llidiart wrth y tŷ-gwair rhydd Nhad ei lwyth i lawr oddi ar ei gefn eto, ac â i mewn i’r tŷ.  Cyn hir clywaf Huw Roberts ac yntau’n dŵad oddi wrth y tŷ, a Huw Roberts yn dweud,

“ Ia, wel dyna chi ta —- mi’ch gwelaf chi nos yfory felly. Nos dawch rŵan.’

"Trown i mewn i’r Lôn Goed, a dengys Nhad imi’r ffordd y mae’r bibell ddŵr yn dod i lawr o dan y ddaear gyda’r lôn.  Erbyn hyn y .mae' wedi tywyllu llawer mwy, ond mae’r awyr yn dal yn glir-. Ni allaf ddirnad sut y mae Nhad yn adnabod y cae yn y tywyllwch, ond y mae’n fy arwain o’r Lôn Goed dros y ffos i gaeff gwelltog, anwastad, ac yn dechrau cerdded ar hytraws y cae, a minnau’n ei ddilyn. Ymhen dipyn deuwn o hyd i’r falf yng nghanol y cae. Cau’r falf efo’r goriad dŵr mawr.  Yna i gongl bellaf y cae, a chyda’r un goriad yr ydym yn agor y falf hon nes bod y dŵr yn chwyrnellu allan ac yn ffrydio i lawr y ffos.

“ Hyp! ’ medd Nhad. “ Dyna hi rŵan, mi gaiff ddechra gwagio o ddifri bellach.’

Awn ymlaen ifyny’r Lôn Goed nes cyrraedd y Maes Gwyn.  I’r tŷ. Gwelaf ar unwaith fod y bobl yma, William Roberts a’i wraig, yn ein disgwyl ni. Eisteddwn yn y parlwr. Swper ar y bwrdd, wedi ei osod i bedwar. Yn sydyn sylweddolaf fy mod yn falch ar y naw ohono, ac o gael eistedd hefyd. Mae’r bobl yma’n eithriadol groesawus. Ni welais i erioed mohonynt o’r X

192

blaen, ond maent yn siarad efo Nhad fel petaent yn ei adnabod

erioed. Ar ôl swper eisteddwn am oriau wrth y tân, a’r sgwrsio’n

mynd ymlaen ac ymlaen. Am gapel, am bregethwyr, am yr

Herald Gymraeg, am lyfrau, am fusnes y stâd, ac am yr Haf

Bach Mihangel —— y gorau ers talwm meddai William Roberts, X ac yntau wedi cael ei gnydau i mewn i gyd.

Daw’n amlwg i mi oddi wrth y sgwrsio mai pobl Capel y Beirdd ydi’r bobl hyn. Tuag un ar ddeg o’r gloch teimlaf yn gysglyd wrth eistedd o flaen y tân braf, a dyfalaf tybed ydi Nhad wedi anghofio’r cwbl am y ffynnon. Ond ryw dro tua hanner nos mae Nhad yn codi ar ei draed yn sydyn a dweud ei bod yn amser. Heliwn ein gêr at ei gilydd ac ymaith â ni eto, gan adael y Lôn Goed rŵan a chymryd am y gors. Cyn gynted ag y daethom allan o’r tŷ sylwais fod y lleuad wedi codi’n

* uchel ac yn goleuo digon i daflu cysgodion y coed ar draws y Lôn Goed, a rŵan ar y gors mae ei golau’n ddigon i’n helpu ni i weld o dan ein traed a pheidio â baglu ar draws y tociau brwyn ac ambell garreg yma ac acw.

Wedi bod yn cerdded o’r tu ôl i Nhad am oriau, fel yr ymddengys i mi, trwy’r brwyn a thros ffosydd a chloddiau a gwifrau pigog, deuwn o’r diwedd at ryw adeilad rhyfedd ar

. gwr y gors. Muriau cerrig a tho llechi, digon tebyg i ysgubor.

' Cylch o relings haearn o gwmpas y lle, a weiren bigog wedi ei

phlethu ar ben y relings. Lle unig, oeraidd yr olwg. X..

’_ “ Dyma iti nynnon Garddu,’ medd Nhad. “ Y Gaer Ddu

wrth gwrs. A draw fancw, yr ochr arall i’r Lôn Goed, y mae’r

; Gaer Wen.’

3 Mae Nhad yn datgloi’r drws ac yn goleuo’r lamp baralfîn

' sydd yn hongian yr ochr i mewn. Mae o hefyd yn fy rhybuddio

'} ifod yn ofalus rhag syrthio i’r dŵr. Camaf innau i mewn, ar

ï lawr pren. Croglofft yn cyrraedd am tua chwarter hyd y cwt

a thywyllwch tu hwnt i’r dec pren. Edrychaf yn ofalus dros

 

I93

ymyl y dec; mae Nhad erbyn hyn yn dal y lantern. i lawr, a

)/ gwelaf beth nad oeddwn yn ei ddirnad o’r blaen —— dyfnder mawr oddi tanaf, yn ddŵr llonydd, glân, clir, yn ymestyn i lawr ac i lawr heb ddim gwaelod i’w weld o gwbl. Er ei fod yn berffaith lân a chlir mae rhyw liw gwyrdd, gwan, rhyfedd arno,

/ a rhywbeth yn ofnadwy o sinistr yn ei lonyddwch llwyr. Wrth edrych i lawr i’r dyfnder teimlaf ryw lwmp yn dod i’m gwddf, a rhyw deimlad fel pe bawn i ar fin boddi.

“ Wel wir,’ medd Nhad, â rhyw dinc o siom yn ei lais, “ mae hi’n gyndyn iawn o wagio heno. Mae’r dŵr sy’n dŵad i mewn yn gryfach nag arfer ma’n siŵr gen i.’

Safaf yn y drws gan edrych allan. Mae’r lleuad wedi codi’n uchel dros y Lôn Goed, a gwelaf arlliw o’r mynyddoedd draw

% lle gwn y mae’r Graig Goch a Moel Hebog, ond y mae rhimynnau o dawch oerllyd i’w gweld yn hongian yn isel hyd y gors, a golau’r lleuad yn dangos ambell rimyn yn amlycach na’r lleill. Nid oes awel o wynt, ac mae’n berffaith ddistaw ond am wichian ysbeidiol y tylluanod draw tua’r Lôn Goed. Wrth gerdded dros y gors yr oeddem yn cadw’n gynnes, ond rŵan teimlaf yr oerni’n treiddio i mewn trwy fy nillad i fy nghanol.  Clywaf Nhad yn siarad rhywbeth am ias barrug ac am gau’r drws. Mae’n gas gen i gau’r drws ar y lleuad a’r tylluanod, ond mae’n rhaid gwneud a chadw’r barrug allan, yn ogystal â’r cudynnau tawch sy’n cau amdanom.

Ac eto mae’n gebyst o oer yma ar y llofft hefyd, a’r rheswm am hynny medd Nhad ydi fod y fath swm o ddŵr oer, oer oddi tanom. Erbyn hyn gwelaf pam y mae’n rhaid inni gario’r holl gêr gyda ni. Ar wahân i’r arfau sydd ganddo mae gan Nhad lond tun o baraffîn: mae gennym blancedi, tuniau o fwyd, llefrith a siwgr, cwpanau te, a hyd yn oed lyfrau i’w darllen.  Cyn hir _y mae dwy lantern yn olau ar y pared, stôf baraffîn yn cynnau a llond tecell o ddŵr o’r ffynnon arni hi, a Nhad,

194

erbyn hyn yn gweld fod popeth mewn trefn, yn cerdded y dec ac yn adrodd dros y lle, “ Mae’r iachawdwrieth fel y môr -— yn whîddo fîth i’r lan . . .’ ac yn mynd ymlaen, gan ddynwared Wil Aberaeron a oedd ar y môr efo fo ryw dro. Felly y byddai Wil Aberaeron, medda Nhad, yn cerdded y dec ac yn methu peidio %, âbyrlymu ei salm o foliant i’r môr. Ysgwn i beth a ddaeth â Wil Aberaeron i feddwl Nhad rŵan. Cerdded y dec wrth ben .y dŵr yn y fan yma rŵan, ynteu’r ffaith ei fod o wedi bod yn siarad efo Joe Burns ychydig oriau’n ôl? Y ddau hwyrach.  Mae’n hanner awr wedi tri. Buom yn lled orwedd ar y llawr â’r plancedi amdanom yn gynnes, ac yn gwneud coffi a bwyta’r bwyd. Bu tipyn o darllen hefyd: gorffennais y llyfr Sexton Blake a gefais "gan Gwilym Minafon nos Lun pan oedd o acw’n chwarae billiards. Mae Nhad wedi ei ddechrau o rŵan. Wrth 1 fwyta gynnau cefais eglurhad ar bethau. Yr ydym ni heno yn gwneud yn ôl y ddefod yn hanes y stâd ers blynyddoedd maith.  ',Gwagio’r ffynnon a’i glanhau ym Medi neu Hydref pan fydd y _. teulu i ffwrdd. Pob tŷ yn y Gwynfryn a’r Plas Hen i gadw digon "o ddŵr glân am dridiau. A’r arfer yw i weithwyr y stâd alw ym Maes Gwyn i aros tan hanner nos tra bydd y ffynnon yn gwagio, a chael SWper yno. Mae Nhad rŵan yn dringo i lawr yr ysgol, a lantern yn hongian ganddo yn ymyl wyneb y dŵr. Mae ;arwynebedd y dŵr wedi disgyn i lawr ac i lawr yn isel, ac o’r iselder mae Nhad yn galw i fyny: “Llathan eto. Mi fydd tuag awr arall mae’n siŵr. Mi fyd-dai Robert Williams yn deud na welodd o ’rioed mo’r hen gnawas ; yn cymryd yr un faint o amser i wagio â’i gilydd. Agor y falfîa iam chwech y nos bob tro, ac weithia mi fydd yn wag erbyn dau o’r gloch bore, dro arall erbyn tri, a thro arall mi all fod yn bedwar neu bump. Tua phedwar fydd hi heddiw ddyliwn i.’ %

    

I95

\section{VIII}

Mae Bess yn cyfarth dros y lle. Deffroaf innau gan fethu deall beth sy’n bod. Mae’r haul yn tywynnu’n gryf drwy’r ffenest — ni fydd byth felly pan fyddaf yn codi yn y bore. A dyma fl’n

X cofio. Y ffynnon neithiwr. Mae’n edrych ymhell, bell yn ôl rŵan, ac yn ddigwyddiad diarth. Mae tro cyntaf 1 bob peth. Clywais lawer, o dro i dro, am bobl yn aros ar eu traed dros y nos, a dyma’r tro cyntaf i mi gael y profiad o gael gwneud hynny.  Daethom adre tua saith o’r gloch y bore. Wedi i’r dŵr wagioi gyd aeth Nhad i lawr yr ysgol i’r llawr cerrig ar waelod y ffynnon, a sgubo’r casnod a’r ychydig dyfiannau eraill a oedd wedi ymhel hyd y muriau, ac atgyweirio’r falfiau a minnau’n cyrraedd ac yn estyn iddo. Wedyn rhôi popeth mewn trefn a chychwyn yn ein holau gan gau’r falfiau i gyd ar ein ffordd yn ôl. Erbyn imi godi rŵan mae’n un o’r gloch y pnawn, a Nhad wedi codi ers oriau ac wedi mynd ynglŷn â falliau’r sistem ddŵr o gwmpas y ddau blas, i ollwng yr aer allan ac i olchi’r dŵr budr allan o’r peipiau -— fe gymer ryw ddiwrnod neu ddau i’r dŵr ddod ato’i hun eto.

Mae’n bnawn Sadwrn braf. ’Roedd Wil wedi gwneud y negesau i gyd tra oeddwn i’n cysgu. Wedyn buom yn chwarae pêl—droed ar y parc o flaen y plas efo’r ffwtbol anfonodd Modryb Margiad inni o Lundain. Wedi inni gael digon ar gicio’r bêl at ein gilydd dyma ni’n dweud wrth Mam ein bod ni am fynd am reid bach, a phetai yna ffordd yn mynd trwy ben draw Cwm Pennant i Ryd-ddu neu Ddrws y Coed mae’n bur siŵr mai wedi mynd trwodd y buasem ni. Ond wedi cyrraedd hyd at Fraich Dinas dyma droi’n ôl, a llawn cystal inni wneud hynny achos y mae’n nosi’n gyflym iawn oddi mewn i geseiliau’r cwm.

Pan yn mynd i fyny’r cwm ni sylwasom ar Blas Bryncir yny coed, ond wrth inni ddŵad i lawr yn ein holau rŵan dyma ni’n

196

ei weld yn glir o’n blaenau trwy fwlch yn y coed. Clywsom filoedd amdano o dro i dro. Neb yn byw yno ers rhyw dro cyn y rhyfel, am fod ysbrydion ynddo fo medda nhw.

“ Beth am fynd draw i’w weld o was? ’ medd Wil.

Nid yw’n dywyll eto, ond mae’n nosi’n gyflym fel y cuddiwn ein beics yn y llwyni rhododendron, a cherdded yn ddigon petrus tua’r drws ffrynt. Y prif berygl o gwmpas y lle, yn ôl yr hogiau, ydi Mr. Land y cipar. Mae ar bawb andros o ofn Mr. Land: mi ddaw ar eich ôl chi efo ffon fawr a dau neu dri o gŵn ffyrnig meddan nhw. Mae clo ar y drws ffrynt, a cherddwn oddi wrth y drws gyda’r muriau gan obeithio dod o hyd i ddrws arall heb ei gloi yn rhywle. Wrth symud yn ofalus trwy’r mieri a’r chwyn, yn ddistaw fel llygod, a chadw golwg fanwl am Mr. Land a’i gŵn, deuwn rownd i ochr orllewinol y plas, ac yno gwelwn ffenest yn gil agored, ac o fewn ein cyrraedd.

Edrychwn o gwmpas a gwrando am unrhyw smic o sŵn.  Mae’n berffaith ddistaw, yn llethol o ddistaw. Dim i’w weld.  ond coed uchel, trwchus, tywyll, yn amgylchu’r plas yn llwyr, a brigau rhai o’r coed yn pwyso ar y muriau. Agoraf y ffenest yn araf, araf, rhag gwneud dim mymryn o sŵn. Trwy drugaredd mae hi’n llithro’n weddol rwydd ac yn agor digon inni fedru ymwthio i mewn trwyddi. Llawr pren ar yr ystafell. Ystafell hir, a bwrdd ar ei chanol. Meinciau o gwmpas y bwrdd, ac olion rhywrai wedi bod yn cael picnic ar y bwrdd. Degau o enwau wedi eu sgrifennu hyd y parwydydd, gan rai fel ninnau rŵan, wedi torri i mewn i gael sbec ar y lle. Awn trwy’r drws i goridor hir, tywyll. Erbyn sylwi mae’n dywyll iawn yn y plas, prin y gallwn weld ein ffordd yn y coridor. Oglau llwydni ac oglau lleithder trwm, oglau tylluanod, oglau jac-do, ac oglau gwe pry copyn.

Wedi troi a throsi ar flaenau’n traed deuwn i waelod grisiau’r

I97

ffrynt. Hen blas digon siomedig ydi hwn, ’does ganddo ddim neuadd gwerth ei galw’n neuadd o’i chymharu â phlas Syr Hugh. Awn i fyny’r grisiau’n ddistaw. Yn un o’r ystafelloedd ar y llawr cyntaf y mae’n ddigon golau inni fedru gweld enwau Almaenaidd wedi eu sgrifennu ar y pared: clywsom am y milwyr Almaenaidd fu’n garcharorion yma yn ystod y rhyfel ac yn gweithio yn y ffosydd yn llynnau’r Ystumllyn. I fyny eto i ben yr ail risiau. Ar y landing try Wil i mewn i un ystafell, ac af innau i mewn i un arall. Pits pein ydi’r prif bren yma.  Drysau, grisiau, canllawiau, pits pein fel capel. Yn y Gwynfryn mae’r cwbl yn dderw golau, derw Awstria medda Nhad. Ac yn Nhalhenbont mae’r derw yn ddu fel eboni. Safaf yng nghanol yr ystafell. Golau gwyrdd, gwannaidd yn llewyrchu trwy’r ffenest, mae’n rhy dywyll imi fedru gweld yn glir, ond gwelaf fod y mantel sydd o gwmpas y lle tân wedi dechrau syrthio oddi wrth y pared, a thomen o briciau nyth jac-do wrth y grât, a jac-do marw ar y cwr, llwch yn drwchus hyd y llawr ac ambell docyn o galch wedi disgyn o’r to.

Meddyliaf mai digon tebyg i’w gilydd ydi’r ystafelloedd yma, yr un maint a’r un ffurf, gyda nyth jac—do wedi disgyn trwy’r simdde a chalch hyd y llawr a chudynnau o we-pry-copyn yn hongian ymhobman. Clywaf Wil yn blaen-droedio allan o’r ystafell nesaf, ac af finnau tua’r drws. Fel y daw Wil a minnau i gyfarfod ein gilydd ar y landing gan hwylio i fynd ymlaen i’r ystafell nesaf i weld ychwaneg o nythod jac-do a llwch a gwe-pry—copyn dyma ryw sŵn rhyfeddaf yn dechrau. Edrychwn ar ein gilydd yn hurt. Gwelaf ar wyneb Wil yn y tywyllwch hanner golau ei fod yn methu’n lân â deall beth sy’n bod.  Daliwn i edrych ar ein gilydd am unrhyw arwydd. Erbyn meddwl, ’does yr un ohonom wedi siarad gair er pan ddaethom i mewn, rhag ofn i Mr. Land ein clywed rywsut, ac ni ddywedwn air rŵan ychwaith. Mae’r sŵn yn ratlo wrth ein hymyl rywsut,

198

sŵn fel pe bai rhywun yn tynnu ffon yn ôl a blaen hyd ffyn canllaw’r grisiau. Ond nid yng nghyfeiriad y grisiau y mae’r sŵn, ond yn y fan hon, os rhywbeth y mae’n union rhwng Wil a minnau. Tylluan hwyrach? Wedi dychryn ac yn curo’i hadenydd yn erbyn rhywbeth er mwyn treio dianc?

Edrychaf i mewn i’r ystafell y dois ohoni; mae’n oleuach yno.  Un olwg iawn o gwmpas y lle a bodloni fy hun nad oes yma ddim aderyn na dim arall yn y lle o gwbl. Rhywun wedi ein gweld yn dŵad i mewn hwyrach ac yn ceisio’n dychryn? Ond sut na fuasem yn medru gweld y peth sy’n gwneud y sŵn — nid yw’n rhy dywyll inni fedru gweld ein gilydd yn hollol glir, ac mae’r sŵn yma, yn union yma, rhyngom ni’n dau, fel pe’n cyffwrdd ynom. A daw’n ormod inni fedru ei ddal. Fel pe’n deall ein gilydd, ac heb yngan gair trown tua phen y grisiau, a chychwyn i lawr fel y daethom i fyny, yn araf ac ar flaenau’n traed yn ddistaw fel cysgodion. Ac fel yr awn o ris i ris y mae’r sŵn yn dŵad efo ni, hyd at y landing, ac fel y deuwn o hyd i ben y grisiau nesaf ym mhen draw’r landing, y mae’r sŵn yn dod gyda ni o hyd ac yn llenwi’n clustiau. Prysurwn rŵan i lawr y grisiau yma, ac fel y dyneswn at y gwaelod yr ydym yn rhedeg yn hollol ddigywilydd. Trown yn y gwaelod am y coridor hir, a cholli’r ffordd ddwywaith neu dair yn y tywyllwch nes yn y diwedd ddod o hyd i’r ffenest agored ac allan â ni i’r awyr iach.

\section{IX}

Yr oeddwn wedi meddwl beth tybed a fuasai Nhad yn ei ddweud am ein stori ni am y digwyddiad ym Mhlas Bryncir.  Ond pan ddaethom adre ’roedd Nhad yn yr housekeeper’s room yn sgwrsio efo Huw Roberts Plas Hen, a Modryb Laura efo

I99

Mam yn y gegin, wedi dŵad ar ei hynt o Frynengan i edrych 54 amdanom. Mam yn methu deall ble’r oeddem ni mor hwyr yn X dŵad adre, a ninnau heb olau ar ein beics. Te sydyn yn y gegin, a threio dweud y stori wrth Mam a Modryb Laura.  X Hwythau’n amlwg yn ei chael yn anodd i ddod i ysbryd ein stori ni ——- wedi’r cwbl, rhaid i ninnau gofio y byddwn yn dweud cymaint o bethau hollol anghredadwy.  Am y llun rŵan yn yr housekeeper’s room.  “ Wel cybia,’ medd Huw Roberts, ac yn dechrau’n holi ni, 34 ble buom ni, beth fuom ni’n wneud, beth welsom ni, ond heb aros am atebion llawn mae o’n mynd ymlaen i adrodd ei straeon wrth Nhad. Hanesion am Canada. Mae’n amlwg ei fod 0 yng nghanol stori dda, mae o’n darlunio mor oer yr oedd hi yn “ Cianada ’ pan oedd o yno’n byw ers talwm. Mae o’n darlunio rŵan yr achlysur pan afaelodd o efo’i law noeth mewn trosol a oedd ar ei ben yn y rhew, ac fel y daeth croen cledr ei law i ffwrdd yn glir gan lynu yn y dur oer. Un da am adrodd straeon ydi Huw Roberts. Mae ganddo ddigonedd o straeon am botsiars a phethau tebyg, ac ambell waith bydd y stori’n ymestyn ymlaen ac ymlaen, a stori arall yn dŵad i mewn iddi hi nes y byddwch yn methu byw yn eich croen eisiau cael gwybod bethx fydd y diwedd. Ond noson Cianada ydi hi heno yn ôl pob golwg. Yn ystod amser swper dyma fi’n sylweddoli’n sydyn fod Huw Roberts wedi dŵad yn ôl adre o Canada, a rhywsut neu’i gilydd dyma ni yng nghanol Ffair Galan Gaeaf ym thllheli.  Mae o rŵan yn dechrau ar ei dartan afal ac yn disgrifio fel yr oedd o wedi peintio’r car—merlyn bach nes yr oedd o’n edrych fel car newydd, ac yn edrych ymlaen am gael troi allan ynddo x fo am y tro cyntaf ar ei newydd wedd.  “ Mi ’roeddwn i wedi anfon y plât-enw oedd ar ben blaen y car i’r peintiwr, i neud yr enw o’r newydd, ac er i mi grefu a chrefu ’doedd y plât ddim yn dŵad yn i ôl rywsut. A phan

200

ddaeth hi’n ddiwrnod Ffair Glan Gaea a finna o hyd heb gael y plât, mi mentrais hi am y dre felly — heb ddim enw ar y car o gwbl — gan feddwl na fyddai yno neb yn debyg o godi helynt am y peth. Mi gyrhaeddais y dre, stablu’r merlyn, a gadael y car wrth y wal yn ymyl iard y Meitar. Wedyn bwrw iddi i’r ffair.

“ Wel i chi, ryw dro yn y pnawn felly, pan oeddwn i’n meddwl am hwylio i’w chychwyn hi adre, pwy afaelodd yn fy mraich i ond yr hen Hidiart.

“ “ Wldi Huw,” medda fo felna, “ mae’r plisman wedi bod yn sbecian yn o fanwl ar dy gar di —— mae o’n siŵr o fod wedi gweld nad oes gen ti ddim enw arno fo — ac mae o’n sefyllian o gwmpas, yn amlwg yn aros amdanat ti i ddŵad i’r golwg ”.’

Mae Huw Roberts yn cymryd ei bwyll i gnoi ac i gymryd llymaid o de.

“ pranaid arall Huw Roberts? ’ medd Mam. Mae hi a Modryb Laura’n helpu’i gilydd i dywallt te i’r cwpanau. Huw Roberts yn gadael i’w stori fynd o’r neilltu ac yn dweud pethau digri wrth y merched, a hwythau’n tynnu’n ei goes. Y cwpanau’n dod yn ôl yn llawn. Nhad yn edrych yn ddisgwylgar ar Huw Roberts, cysgod o wên mwyaf diddanus ar ei wyneb, ac yn tapio’i fysedd yn ysgafn ar y lliain bwrdd. Fel yr wyf yn dechrau amau fod y stori wedi mynd ar goll am byth mae Huw Roberts yn ail ddechrau, a’i lais wedi codi’n oslef dipyn yn uwch erbyn hyn.

“ “ Wel wir dduwch annwl! ” meddwn i wrthaf fy hun felna, “ Sut y do ’i allan o hyn rŵan? ” Wel, mi eis i’r West End a gofyn i Jâms am bostciard a rhyw hanner dwsin o dintacs.  Sgwennu f’enw yn fawr ar y postciard — ei brintio’n grand felly —— Hugh Roberts —-— Plas Hen — Chwilog. Wedyn dyma fi’n sleifio heibio cefn iard y Meitar a chadw golwg ar y plisman, ac mi gwelwn o’n sefyll ar y gongol, yn disgwyl amdana’ i o

201

X

%

gyfeiriad arall. Mi fedrais ochri at yr hen gar gyda’r wal heb i’r plisman fy ngweld i, a gwthio rhyw bedair o dintacs, un i bob congl i’r postciard efo bôn fy nghyllell. Mi ’roedd yr hen gerdyn yn edrach yn reit dda, ychydig ymlaen i’r olwyn ar yr ochr dde felly. Sleifio oddi yno wedyn heb i’r plisman fy ngweld i o gwbl.

“ Wel i chi, ymhen sbel dyma fl’n hwylio i chychwyn hi am adra. Cerddad yn dalog i lawr Stryd Moch a throi tua iard y Meitar. ’Roedd y plisman yno. ’Chymrodd o ddim llawer o sylw ohona i fel yr oeddwn i’n mynd i’r stabal i nôl Twm, ond mi’r oeddwn i’n gwybod o’r gora ei fod o’n fy ngwylio i’n ofalus —— fel cath am lygodan. ’Roeddwn i’n bachu’r merlyn yn y llorpia pan ddaeth y plisman o’r tu ôl imi felly.’

“ “ O! A chi bia’r car yma ia? ” medda fo felna, ac yn sefyll yn bwysig wrth fy ochor i.’

“ “ Ia,” meddwn i. “ Beth amdano fo? Ydach chi eisio’i brynu o? Mae o’n gar bach handi iawn, braidd yn fach i blisman hwyrach.”

“ “ Wyddoch chi’ch bod chi’n torri’r gyfraith wrth fynd a fo allan heb ddim enw arno fo? Mae’n rhaid imi gymryd golwg ddifrifol iawn ar beth fel hyn —— mae ’na ormod o lawer o betha fel hyn yn mynd ymlaen! ” medda fo felna, a dyna lle’r oedd o’n datod botwm i bocad ac yn tynnu i lyfr-bach allan.  Dyma finna wedyn yn troi ato fo, ac yn cymryd arnaf fy mod i wedi gwylltio dipyn — tydw i ddim yn gwadu nad oeddwn i wedi twymo rhyw fymryn.

“ “ Beth ydach chi’n ddeud ddyn? ” meddwn i. “ Deudwch hynna eto.”

“ “ Deud yr ydw i nad oes gynnoch chi ddim hawl i fynd â’ch car i’r lôn heb ddim enw arno fo,” medda yntau.

' “ Ydach chi’n awgrymu nad oes yna ddim enw ar fy nghar i? ” meddwn i —— yn reit siarp felly. A dyma’r plisman yn rhyw

202

gîl—wenu’n larts ar y naw, ac yn edrach arna i fel pe tawn i ddim yn llawn llathan, a fynta biti drosta i fel petae.

“ ““ Oho! ” medda fo. ““ Ond tydi’n amlwg i bawb nad oes yna ddim enw ar y drol yma.”

“ ““ Welais i monnoch chi’n edrach yn rhyw fanwl iawn,” meddwn inna. A dyma fo wedyn yn camu heibio i mi ac yn dal cefn i law’n fflat ar ben blaen y car, ac yn edrach yn galad arna i ac yn gofyn yn bwysig:

“ ““ Oes yna enw o gwbwl yn y fan hyn? ”

“ A chyn i mi gael cyfle i’w ateb 0 mewn ffordd yn y byd, dyma fo wedyn yn camu’n ôl at ochr chwith y car ac yn gwneud yr un peth yn union, taro cefn i law’n chwap ar ochr y car a gofyn:

“““ Oes yna enw o gwbwl yn y fan hyn? ” felna, ac wedi codi i lais gryn dipyn. Pan aeth o rownd i ben ôl y car mi’r roedd o’n dechra mynd i’r hwyl ac yn gweiddi mwy —

“ ““ Oes yna enw o gwbwl yn y fan hyn? ”

“ Erbyn hyn yr oeddwn innau ym mhen y merlyn, ac yn dechra twysu’n ara bach yn fy mlaen, a’r plisman yn prysuro i ddŵad rownd i’r ochr dde. Mi clywais o’n dechrau galw ““ Oes yna enw . . .” ac yn tawelu’n sydyn fel petai rhywun wedi rhoi llaw ar i geg o. Fel ’roeddwn i’n mynd yn fy mlaen felly dyma fi’n edrach yn ôl a’i weld o’n sefyll â’i lyfr yn i law ac yn rhythu’n hurt ar fy ôl i. ““ Wel, da boch chi rŵan,” meddwn i, a’i adael o felly.’

Mae pawb yn chwerthin. Chwarddaf innau lond fy mol, a Nhad yn dweud fod yn rhaid imi ddysgu chwerthin yn dawelach, bydd yn dweud hynny’n aml iawn. Ac mae Hugh Roberts yn dal ymlaen —

“ Mi ddeudodd yr hen Hidiart wrtha i wedyn ei fod o ymhlith y rheini a welodd y ddrama honno efo’r plisman, ac mi’r oedd o’n deud, felly, ei fod o’n fy ngweld i’n tywysu’r merlyn i

203

ffwrdd rownd y tro, o’r golwg, a’r hen blisman yn cadw’i lyfr yn ôl yn i bocad ac yn sibrwd o dan i wynt. “ Wel yr uffarn bach! ” ’

X

Mae Mam a Modryb Laura’n cario’r llestri i’w golchi. Af innau allan i’r iard i nôl Bess. Rhwng yr holl ffenestri golau o gwmpas yr iard a lampau’r feranda, mae’r iard yn olau, olau.  Cyn gynted ag y clyw Bess ddrws y cefn yn agor mae hi’n deall, a rhaid iddi gael andros o ras iawn rownd yr iard, un waith, dwy waith, a thair gwaith, a chwythu a gwneud pob math o dwrw trwy ei thrwyn. Wedyn, wedi iddi ddatgan ei llawenydd yn llawn, mae hi rŵan yn gwthio’i thrwyn i’m llaw ac yn cerdded i mewn trwy ddrws y coridor, yn ysgwyd ei chynffon yn galed nes ei bod yn ei chael yn anodd i fedru cerdded yn union. Mae’n edrych i fyny rŵan i fyw fy llygaid ac yn chwerthin yn hapus, hapus. Awn wrth ochrau’n gilydd i mewn i’r house- keeper’s room, Bess yn mynd yn syth at Nhad ac yn gwthio’i thrwyn i’w law, wedyn mae’n ochri at Huw Roberts, yn taro’i thrwyn yn erbyn ei ben-glin, ac yn eistedd ar yr aelwyd wrth ochr Wil. Mae Wil yn gorwedd ar ei fol, yn darllen Ar Lwybrau Antur, Bess yn edrych o’i chwmpas arnom ac yn gwenu ar bawb yn ei dro, ac yn sgubo dalennau llyfr Wil efo’i chynffon. Gwn innau y bydd hi’n fuan iawn rŵan -—— o fewn pum munud beth bynnag —— yn gorwedd ar ei hyd o flaen y tân, ac yn ymestyn ei phawenau’n ôl a blaen cyn ymollwng i gysgu’n drwm, drwm.

Ail gydio yn y llun ar ben y bwrdd, gan ddymuno a gobeithio’n galed y caf aros ar fy nhraed am sbel go lew eto.  Yn y munud mae’r merched yn dod yn ôl o’r butler’s pantry efo’r llestri. Mam yn cydio yn ei gweu, a Modryb Laura’n

204

brodio sanau un ohonom ni. Fel yr ail ddechreuaf gymysgu paent sylwaf mai Nhad sydd yn adrodd straeon erbyn hyn, ac mae o rŵan yng nghanol stori môr na chlywais i mohoni o’r blaen.

“. . . a’r noson honno ’roedden ni’n tynnu i mewn i Coronel, ac ymhlith pethau eraill ’roedd arnon ni eisiau byncro glo yno.  A dyna fuo hi drannoeth — llwytho glo yn brysur gynddeiriog.  Ac, os gwelwch chi’n dda, beth oedd wrth y cei gyferbyn â ni ar draws yr harbwr, ac o fewn rhyw ergyd carreg, ond un o sybmarîns yr Aliman, yn llwytho oel. ’Roedd llongwrs y sybmarîn yn ein gweld ni wrthi o gwmpas ein gwaith, a ninnau’n eu gweld hwythau yr un fath wrth gwrs. Gyda’r nos fe welen ni’r syb yn llithro allan o’r harbwr i’r môr. ’Roedd yn noson dawel a’r môr yn llyfn ac mi welwn y syb yn cadw ar y gwynab nes yr aeth 0 i’r pellter o’n golwg ni. Mae’n siŵr gen i fod pawb o griw’r Ortega’n pwyso ar y canllawiau ac yn gwylio’r ymadawiad, a’r teimlad oeddwn i’n ei gael oedd fod pawb o drigolion Coronel hefyd ar flaenau’i traed yn gwylio’r sefyllfa. Nid yn aml y byddai gelynion mor farwol yn taro ar ei gilydd mewn porthladd niwtral. Yn y bore yr oedden ni i fod i gychwyn allan, a phob un ohonom ni’n sicr yn i feddwl y byddai’r syb yn ein haros ni allan yn y môr gyferbyn â cheg yr harbwr yn rhywle.

“ Wel i chi, dyma ni’n stemio allan gyda’r wawr. Ac fel yr oedden ni’n bwrw’n rhydd mi welen ni ugeiniau o’r trigolion ar y cei, yn siarad yn barablus ar draws i gilydd ac yn cael dipyn o hwyl am ein pennau ni. Rhai yn pwyntio allan i’r môr ac yn i threio hi’n Saesneg —— “ Bye and bye — Aliman —— a pwif ! ” ac wedyn yn pwyntio i lawr i waelod y môr efo’u bodia.

“ Mi aethom allan o’r harbwr gan gadw’n weddol gyda’r tir,

a llywio cwrs digon dryslyd i unrhyw syb,-ond doedd dim golwg

205

o’r Aliman yn unman. Wedi inni fynd felly, yn wyliadwrus iawn

am rai milltirioedd, ’roedden ni’n dechrau anghofio am y peth

gan dybio ein bod ni wedi rhoi’r slip iddo fo yn rhywle’n fwy

yn ôl, o gwmpas Coronel hwyrach. A phan oedd pawb yn %. dechrau anadlu’n rhydd dyma weld y periscôp ar y port bow.  ’Roedd y boi hwnnw’n gwybod yn rhy dda am ein cwrs ni ac wedi gosod ei hun yn barod amdanon ni yn yr union le a’r amser yr oedden ni’n debyg o fod leiaf ar ein gwyliadwriaeth.  Tri munud arall oedd Ellis Roberts y mêt yn i roi inni petae ni wedi dal ymlaen ar ein cwrs heb weld y periscôp. Ond fe newidiwyd y cwrs i’r dim gan droi ar gylch mawr rownd y syb ar full-steam-ahead, a ’doedd yna ddim syb na llawer o ddim arall ar y môr fedrai gael at yr hen Ortega pan fyddai hi’n dechra rhedag. A rhedag wnaethom ni, ar gwrs mwya igam-ogam welsoch chi ’rioed —-— mi fasan werth i chi weld y cynffon cam oedden ni’n adael ar ein holau. Felly’r aethon ni am filltiroedd wedyn, ’roedd yno beryg bod yno amryw o gychod yr Aliman yn y fangre honno.

“ Yn ddiweddarach ar y dydd mi gefais i sgwrs efo Ellis Roberts. Un o Gaernarfon oedd yr hen Ellis. Un o’r dynion clenia welais i erioed ar y môr ac ar y tir. ’Does dim dwywaith nad oedd o’n un o’r dynion gorau oedd gan y P.S.N.C. Mi ddwedodd Ellis hanes yr Ortega yn dianc o flaen y Dresden wrtha i: ar y fordaith cyn i mi ddŵad i’r Ortega y digwyddodd hynny, tuag amser y Battle of Coronel, pan gollwyd Admiral Craddock a llawer o longau yn yr ysgarmas efo Von Spee.

“ Yng nghyffiniau’r Straits of Magellan yr oedd yr Ortega ar y pryd, yn hwylio’n hamddenol pan welwyd llong ryfel yn tynnu tuag ati ar y gorwel. Dyma ddŵad i’r farn mai Aliman oedd y llong, ac y gallai fod y naill ai’r Dresden neu’r Emden.  ’Roedd y ddwy’n ddychryn i bawb ar y pryd. Ac mi welwyd cyn hir mai’r Dresden oedd hi, yn pydru dŵad am yr Ortega, a

206

phawb yn gwybod o’r gora petai’r Dresden yn medru dŵad o fewn cyrraedd ei gynnau y byddai hi ar ben ar yr Ortega. Wel, mi lwythwyd y tannau nes oedd y fflamiau’n saethu allan o’r corn, a’r corn i hun yn wynias. Pob peipan ar y llong yn clecian, a phawb ar y stand-to rhag ofn i dân dorri allan. Mi ddaliodd yr Ortega i redag felly am oriau o flaen y Dresden, a’r Dresden yn graddol ennill y ras —— unrhyw funud rŵan mi fyddai’r gynnau mawr yn dechrau tanio. Hyd at yr adeg honno ’roedd Capten yr Ortega wedi gobeithio medru cadw allan o gyrraedd y gynnau nes i’r nos ddŵad, a chael dianc rywsut yn y tywyllwch, ond ’roedd yn amlwg bod yna ddigon o olau dydd i’r Dresden ddŵad i’r gafael.’

Ers meitin rŵan mae Huw Roberts wedi bod yn eistedd yn ôl yn gyffyrddus yn ei gadair, un llaw ar bob braich i’r gadair, ei goesau wedi eu hymestyn yn syth ymlaen ac un wedi croesi’r llall. Bob yn hyn a hyn y mae o’n codi’r ddau droed i fyny ryw chwe modfedd ac yna’n eu gollwng i lawr yn glep ar y carped ac yn dweud ' Wel wir! ’ Ac fel y mae’r ras rhwng y Dresden a’r Ortega’n tynnu tua’r terfyn mae sawdl isaf Huw Roberts yn drybedian i lawr yn amlach ac yn amlach nes y mae Bess yn codi ei phen o’i chysgu ac yn edrych yn ddryslyd ar Huw Roberts, ac wedyn yn troi i edrych yn chwilgar ar Nhad.

“ . . . a’r decia wedi i clirio, peipia dŵr i ymladd tân a phopeth yn barod. Pawb yn edrach draw tua’r Dresden gan ddisgwyl gweld yr ergydion cyntaf yn tanio. A dyma’r Ortega’n gweld i chyfle. ’Roedd hi ar y pryd yn digwydd bod yn union gyferbyn â’r Nelson Straits, lle a oedd yn enwog fel culfor peryglus ddychrynllyd, neb erioed hyd at yr amser hwnnw wedi i siartio- o gwbl, a dim llong o unrhyw faint wedi bod trwyddo erioed.  A’r dewis o’u blaena nhw yn yr Ortega y funud honno oedd mentro’r culfor a’r holl fân ynysoedd a’r creigiau —— neu gael eu dal gan y Dresden. Wel, cymryd y Nelson Straits wnaeth yr ,X

207

Ortega. Ellis Roberts allan mewn cwch, a chwech o rwyfwyr efo fo. Ellis yn plymio’r dyfnder efo’r lein, a’r Ortega’n dilyn o fewn rhyw ganllath ar ôl y cwch rhwyfo. Tanau’r Ortega wedi eu gostwng rŵan, dim ond symud yn araf, araf ar ôl y cwch bach, i mewn ac allan rhwng yr ynysoedd. Erbyn yr amser pan gyrhaeddodd y Dresden hyd at geg y culfor ’roedd yr Ortega wedi ymlwybro’n ddigon pell i fynd o’r golwg rhwng yr ynys- oedd, a ’doedd dim modd i’r Dresden fedru gweld pa ffordd yr oedd hi wedi mynd.

“ Wel, mi swatiodd yr Ortega o’r tu ôl i un o’r ynysoedd, â’i thanau wedi eu diffodd rhag dangos mwg, ac o’r fan honno, medda Ellis, ’roedd criw’r Ortega yn gwylio mwg y Dresden yn yr awyr ychydig bach i ffwrdd dros ysgwydd un o’r ynysoedd — yn cilio draw. Ac mi ddaeth yn nos. Erbyn iddi ddyddio ’doedd yno ddim golwg o’r Dresden yn unman, a welwyd mohoni hi wedyn ganddyn nhw ar y fordaith honno — ’roedd hi wedi i suddo ymhen ychydig fisoedd wedi hynny. Wel, mi gafodd Ellis i gomand yn fuan wedyn gan y P.S.N.C. ac mae o’n gapten ar un o’u llonga mwya nhw heddiw, y Reina del Pacifîco.’

Mae’r sgwrs yn mynd ymlaen am hanes y môr. Huw Roberts yn holi, a Nhad yn disgrifio’r Indiaid noeth yn eu canŵs crwyn { yn padlio at yr Ortega fel yr oedd hi’n stemio rhwng ynysoedd culfor Magellan, yn noethion yn yr oerni mawr. A Bess fel petai % hi’n deall ac yn closio’n nes at y tân ac yn ail afael yn ei chyntun. A rywdro mae Mam a Modryb Laura’n hwylio cwpanaidx o de, a Huw Roberts yn taeru bod yn rhaid iddo fo ei chychwyn hi am adre, am ei bod hi bron iawn yn Sul. Ac os caf finnau lonydd am ryw ychydig eto fe fydd llun llyn y felin wedi ei orffen.

208
